\documentclass[conference]{IEEEtran}
\IEEEoverridecommandlockouts

\usepackage{cite}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{url}
\def\BibTeX{{\rm B\kern-.05em{\sc i\kern-.025em b}\kern-.08em
    T\kern-.1667em\lower.7ex\hbox{E}\kern-.125emX}}
\begin{document}

\title{Análise de Postagens no X (Twitter): Identificação de Padrões e Avaliação de Sentimento em Pessoas com Depressão}

\author{\IEEEauthorblockN{Felipe Ferreira Dumer}
\IEEEauthorblockA{\textit{Programa de Pós-Graduação em Computação Aplicada} \\
\textit{Universidade Tecnológica Federal do Paraná}\\
Curitiba, Brasil \\
felipedumer@gmail.com}
}

\maketitle

\section{Introdução}
Este estudo tem por objetivo identificar padrões de escrita em postagens no X (Antigo Twitter) e verificar se alguns dos atuais modelos de análise de sentimento (VADER - Valence Aware Dictionary for Sentiment Reasoning \cite{b1}, TextBlob \cite{b2} e BERT - Bidirectional Encoder Representations from Transformers \cite{b3}) são capazes de identificar postagens depressivas, este tema é importante porque através dessas postagens, orgãos competentes poderiam mapear pessoas com doenças mentais (Como depressão) e que, possivelmente, precisam de ajuda. As perguntas de pesquisa levantadas para a elaboração deste estudo se encontram na subseção ''Perguntas de pesquisa''.

Ao final deste estudo, foram identificadas diferenças nas palavras utilizadas por pessoas depressivas e por pessoas não depressivas, a acurária obtida pelos modelos VADER e TextBlob foram consideradas insatisfatórias, e a acurária obtida pelo modelo BERT foi considerada satisfatória.

\subsection{Perguntas de pesquisa}
\begin{itemize}
\item Existem padrões linguísticos nas postagens feitas por pessoas depressivas?
\item Quais são as principais palavras utilizadas em postagens por pessoas depressivas e pelas pessoas não depressivas?
\item Os atuais modelos de avaliação de sentimentos (VADER \cite{b1}, TEXTBLOB \cite{b2} e BERT \cite{b3}) conseguem indicar com precisão se uma postagem é depressiva ou não?
\end{itemize}


\section{Trabalhos relacionados}

\subsection{Twitter Sentiment Analysis Using Natural 
Language Toolkit and VADER Sentiment - Shihab Elbagir, Jing Yang - 2019 \cite{b4} }
O artigo foi apresentado na Conferência Internacional de Engenheiros e Cientistas da Computação de 2019 (IMECS 2019) em Hong Kong. O estudo tem como foco a análise de sentimentos de postagens no twitter utilizando o VADER e expõe os resultados para os tweets analizados.

\subsection{BERT for Stock Market Sentiment Analysis - Matheus Gomes de Sousa, Kenzo Sakiyama, Lucas de Souza Rodrigues, Pedro Henrique de Moraes, Eraldo Rezende Fernandes, Edson Takashi Matsubara - 2019 \cite{b5} }
O artigo foi publico na IEEE no ano de 2019, os autores agruparam notícias de diferentes meios de comunicação entre períodos específicos juntamente com dados do índice de fechamento de Dow Jones. Após agrupamento dos dados, os autores treinaram um modelo BERT para análise de sentimentos para predizer índices da bolsa.

\subsection{A Comprehensive Study on Lexicon Based Approaches for 
Sentiment Analysis  - Venkateswarlu Bonta, Nandhini Kumaresh, N. Janardhan - 2019 \cite{b6} }
O artigo realiza um comparativo entre os modelos NLTK, TextBlob e VADER para análise de sentimentos utilizando um corpus contendo comentários em avaliações de filmes.

\section{Processamento de dados}

Os dados para a elaboração e análise deste estudo foram obtidos no website Kaggle \cite{b7} pelo dataset ''Depression: Twitter Dataset + Feature Extraction'' \cite{b8}. A partir da obtenção desses dados, as seguintes etapas foram aplicadas para o tratamento dos dados:

\subsection{Remoção de links das postagens}

As postagens no conjunto de dados contém weblinks para sites, esses weblinks não expressam muito significado em relação a análise de sentimentos nos textos das postagens.

\subsection{Remoção de palavras associadas a repostagem}

Usuários do X utilizam palavras como ''Rt'', ''retweek'' para repostarem conteúdos de outros usuários do twitter, essas palavras não dizem muito sobre seu conteúdo ou significado em relação a análise de sentimentos.

\subsection{Remoção de palavras irrelevantes}

Palavras irrelevantes ou ''Stop Words'' (Termo em inglês) são palavras que não contém muito significado, um exemplo de palavras irrelevantes são: dos, das, do, da.

\subsection{Lematização \cite{b8}}

A Lematização \cite{b8} ou ''Lemmatization'' (Termo em inglês) é o processo de deflexionar uma palavra para determinar o seu lema (as flexões chamam-se lexemas), por exemplo: tinha, tenho, tive são flexões da palavras ''ter''.

\subsection{Separação dos conjuntos}

Os dados foram separados em três conjuntos: Conjunto geral, Conjunto de dados de pessoas depressivas e Conjunto de dados de pessoas não depressivas.

\subsection{Treinamento do modelo BERT}

Para o treinamento e avaliação do modelo BERT \cite{b3}, os dados foram dividos em três conjuntos:

\begin{itemize}
\item Conjunto de dados de treinamento: 75\% dos dados contidos no dataset.
\item Conjunto de dados de validação: 12.5\%.
\item Conjunto de dados de teste: 12.5\%.
\end{itemize}

O modelo foi treinado utilizando dados lematizados e foi treinado novamente utilizando dados não-lematizados. Para o treinamento, foi utilizado um computador com o processador Core i5-10300h, com 16GB de memória DDR4 e uma GPU NVIDIA GTX 1650 4GB. O treinamento foi feito utilizando os CUDA (Compute Unified Device Architecture) \cite{b9} cores da GPU. Cada treinamento levou aproximadamente 12 horas, incluindo o tempo de todos os ciclos de treinamento para cada modelo.

Cada modelo foi treinado 10 vezes, chegando a acurácia de aproximadamente 90\% nos dados não-lematizados e de 83\% nos dados lematizados, os detalhes do treinamento podem ser visualizados nas Figuras 1 e 2.

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{training_lemmatized.png}
  \caption{Ciclos de treinamento dos dados lematizados.}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{training_non_lemmatized.png}
  \caption{Ciclos de treinamento dos dados não-lematizados.}
\end{figure}

\section{Resultados}

Os resultados foram agrupados em diferentes subcategorias para melhor entendimento dos resultados.

\subsection{Média dos caracteres utilizados}

Durante a análise, foi observado uma pequena diferença no comprimento das postagens feitas pelo conjunto de pessoas depressivas e pelo conjunto de pessoas não depressivas, essa diferença foi de aproxidamente 3.39\%. Os dados completos podem ser visualizados na Tabela 1.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Comprimento médio das postagens}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
\textbf{Conjunto de dados} & \textbf{Comprimento médio} \\
\hline
Conjunto Geral & 72.0623 \\
\hline
Conjunto pessoas depressivas & 73.2652 \\
\hline
Conjunto pessoas não-depressivas & 70.8594 \\
\hline
\end{tabular}
\label{tab:sample}
\end{table}

\subsection{Palavras mais utilizadas}

Neste estudo, foi possível constatar diferenças de escrita nas postagens entre os conjuntos depressivos e não depressivos, por exemplo, as palavras mais utilizadas por cada conjunto de dados diferem das palavras mais utilizadas pelo outro conjunto, as 15 palavras mais utilizadas por cada cojunto podem ser visualizadas nas Figuras 3 e 4.

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{bars_depress.png}
  \caption{Palavras mais utilizadas no conjunto depressivo.}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{bars_non_depress.png}
  \caption{Palavras mais utilizadas no conjunto não-depressivo.}
\end{figure}

\subsection{Modelos de avaliação de sentimento}

Para a avaliação dos modelos utilizados neste estudo, foram utilizados Relatórios de Classificação ou ''Classification Report'' da biblioteca ''scikit-learn'' \cite{b10}, esse relatório exibe a acurária de cada conjunto, no caso deste estudo, os conjuntos depressivo e não-depressivo. Os detalhes da acurária para cada modelo se encontram nas Tabelas 2, 3, 4 e 5.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{BERT Treinado com Lematização - Resultados de Classificação}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Conjunto} & \textbf{Precision} & \textbf{Recall} & \textbf{F1-Score} & \textbf{Support} \\
\hline
não-depressivo & 0.83 & 0.68 & 0.74 & 1218 \\
depressivo & 0.74 & 0.87 & 0.8 & 1282 \\
\hline
\textbf{Accuracy} & & & 0.77 & 2500 \\
\hline
\textbf{Macro Avg} & 0.78 & 0.77 & 0.77 & 2500 \\
\textbf{Weighted Avg} & 0.78 & 0.77 & 0.77 & 2500 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{BERT Treinado sem Lematização - Resultados de Classificação}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Conjunto} & \textbf{Precision} & \textbf{Recall} & \textbf{F1-Score} & \textbf{Support} \\
\hline
não-depressivo & 0.91 & 0.89 & 0.9 & 1218 \\
depressivo & 0.9 & 0.91 & 0.91 & 1282 \\
\hline
\textbf{Accuracy} & & & 0.77 & 2500 \\
\hline
\textbf{Macro Avg} & 0.9 & 0.9 & 0.77 & 2500 \\
\textbf{Weighted Avg} & 0.9 & 0.9 & 0.77 & 2500 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{TextBlob com Lematização - Resultados de Classificação}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Conjunto} & \textbf{Precision} & \textbf{Recall} & \textbf{F1-Score} & \textbf{Support} \\
\hline
não-depressivo & 0.51 & 0.19 & 0.28 & 10000 \\
depressivo & 0.53 & 0.84 & 0.63 & 10000 \\
\hline
\textbf{Accuracy} & & & 0.51 & 20000 \\
\hline
\textbf{Macro Avg} & 0.35 & 0.34 & 0.3 & 20000 \\
\textbf{Weighted Avg} & 0.52 & 0.51 & 0.45 & 20000 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Vader com Lematização - Resultados de Classificação}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Conjunto} & \textbf{Precision} & \textbf{Recall} & \textbf{F1-Score} & \textbf{Support} \\
\hline
não-depressivo & 0.53 & 0.78 & 0.63 & 10000 \\
depressivo & 0.58 & 0.31 & 0.4 & 10000 \\
\hline
\textbf{Accuracy} & & & 0.54 & 20000 \\
\hline
\textbf{Macro Avg} & 0.37 & 0.36 & 0.34 & 20000 \\
\textbf{Weighted Avg} & 0.56 & 0.54 & 0.52 & 20000 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Por fim, a Tabela 6 lista cada modelo, e suas respectiva acurária geral, para fins de comparação.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Comparação de Acurácia entre Modelos}
\begin{tabular}{|l|c|}
\hline
\textbf{Modelo} & \textbf{Acurácia} \\
\hline
BERT com Lematização & 0.78 \\
BERT sem Lematização & 0.90 \\
TextBlob & 0.52 \\
Vader & 0.56 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{Conclusões}

Após a análise dos resultados, este estudo chegou as seguintes conclusões para as perguntas de pesquisa:

\begin{itemize}
\item Com base na acurácia dos modelos, é possível observar que o BERT obteve a maior acurácia em comparação com o TextBlob e o Vader.
\item O BERT treinado sem a lematização atingiu uma acurácia de 90\% nos dados de teste.
\item Devido a baixa acurácia do Vader e do TextBlob neste estudo, esses modelos foram considerados insatisfatórios para distinguir posts depressivos ou não depressivos.
\item Pela diferença no tamanho da postagem e pela utilização de palavras divergentes entre os conjuntos depressivos e não depressivos, é possível identificar padrões de escrita de pessoas depressivas.
\end{itemize}

\section{Limitações/trabalhos futuros}

A principal limitação deste estudo foi a disponibilidade de dados, que se revelou muito limitada em comparação com situações do mundo real, dado o grande o volume de postagens inseridas no X diariamente.

Outra limitação significativa foi a restrição do poder computacional. O treinamento do modelo exigiu considerável tempo, aproximadamente 12 horas. Para conjuntos de dados maiores, é necessário um equipamento com grande poder computacional, dificilmente encontrado em computadores pessoais.

Para trabalhos futuros, recomenda-se a busca por conjuntos maiores de dados, que possam representar melhor o mundo real e de soluções que possam contornar as limitações computacionais, possibilitando o treinamento em conjuntos de dados mais representativos.

\begin{thebibliography}{00}
\bibitem{b1} Hutto, C. J., \& Gilbert, E. (2014). VADER: A Parsimonious Rule-based Model for Sentiment Analysis of Social Media Text. \url{https://github.com/cjhutto/vaderSentiment}

\bibitem{b2} TextBlob Documentation. \url{https://textblob.readthedocs.io/en/dev/}

\bibitem{b3} Rathi, P. (2020). Sentiment Analysis using BERT. \url{https://www.kaggle.com/code/prakharrathi25/sentiment-analysis-using-bert}

\bibitem{b4} Amin, A. K. M. N., Al-Muzahid, A., \& Ali, A. B. M. S. (2019). Sentiment Analysis on Social Media Posts Using Machine Learning Techniques. In Proceedings of the International MultiConference of Engineers and Computer Scientists (IMECS). \url{https://www.iaeng.org/publication/IMECS2019/IMECS2019_pp12-16.pdf}

\bibitem{b5} Khosla, A., Jagadeesh, V., \& Liang, P. (2019). Sentiment Analysis in Bengali Code-Mixed Social Media Text. In IEEE/ACM International Conference on Advances in Social Networks Analysis and Mining (ASONAM). \url{https://ieeexplore.ieee.org/abstract/document/8995193}

\bibitem{b6} Rathi, P. (2019). A Comprehensive Study on Lexicon-Based Approaches for Sentiment Analysis. \url{https://www.researchgate.net/publication/333602124_A_Comprehensive_Study_on_Lexicon_Based_Approaches_for_Sentiment_Analysis}

\bibitem{b7} Mental Health in Social Media Dataset. \url{https://www.kaggle.com/datasets/infamouscoder/mental-health-social-media}

\bibitem{b8} Lemmatization - Wikipedia. \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Lemmatization}

\bibitem{b9} NVIDIA CUDA. \url{https://developer.nvidia.com/about-cuda}

\bibitem{b10} scikit-learn Documentation. \url{https://scikit-learn.org/stable/modules/generated/sklearn.metrics.classification_report.html}
\end{thebibliography}
\vspace{12pt}
\end{document}
